\section[Archi n-tiers]{Architecture n-tiers}

\subsection{Projet d'entreprise}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Projet d'entreprise}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Notre application est fonctionnelle, et respecte les patrons de conception (IoC, Dao, ...).
		\item Cependant, comme indiqué au début de ce cours, il faut toujours penser en terme de réutilisabilité.
		\item On ne peut pas appeler les services métiers depuis un client lourd ou une autre application Web.
		\item De plus, le découpage logique présentation/métier est respecté, mais il n'est pas physique. Tout le code est dans le même projet.
		\item Cela signifie qu'on peut mettre en place une architecture 3-tiers, mais pas une 4-tiers ...
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Projet d'entreprise}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.35]{../docs/images/schema_archi_V3}
	\end{center}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Projet d'entreprise}
	Connexion navigateur -- serveur Web :
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.5]{../docs/images/archi-client-serveur}
	\end{center}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Programme client : Navigateur.
		\item Programme serveur : Servlet.
		\item Protocole : HTTP.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Projet d'entreprise}
	Connexion partie présentation -- services métiers :
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.5]{../docs/images/archi-client-serveur}
	\end{center}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Programme client : Client lourd Java.
		\item Programme serveur : EJB (\textit{Entreprise Java Beans}).
		\item Protocole : RMI (\textit{Remote Method Invocation}).
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Les EJB}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Nouvelle architecture :
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Un projet \textbf{Web dynamique} pour la couche présentation (WAR).
				\item Un projet \textbf{EJB} pour la couche métier (JAR).
				\item Un projet \textbf{application d'entreprise} contenant ces deux modules (EAR).
			\end{itemize}
		\item Le cycle de vie des Servlets est géré par le conteneur de Servlets, le cycle de vie des EJB est géré par le conteneur d'EJB (sur WildFly mais pas sur Tomcat).
		\item 3 types d'EJB : entité, session et message.
		\item \pythonGris{@Entity}, \pythonGris{@Stateless}, \pythonGris{@Statefull} ou \pythonGris{@Singleton}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Les EJB}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Concrètement, un EJB est une classe qui implémente deux interfaces :
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Une interface locale, qui liste les services disponibles pour un appel local de l'EJB (i.e. depuis la même JVM).
				\item[] On utilise l'annotation \pythonGris{@Local}.
				\item Une interface distance, qui liste les services disponibles pour un appel à distance de l'EJB (i.e. depuis une autre JVM, éventuellement sur un autre serveur).
				\item[] On utilise l'annotation \pythonGris{@Remote}.
				\item On peut donc très facilement choisir de ne pas déployer les mêmes services pour les accès en local ou à distance, alors qu'il n'y a qu'une seule implémentation.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Ce qui change}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Séparation du projet en 2 : Web (présentation) et EJB (métier).
		\item Côté présentation : aucun changement.
		\item Côté métier :
			\begin{itemize}[<+->]
				\item L'interface \pythonGris{Business} devient \pythonGris{BusinessLocal}, avec l'annotation \pythonGris{@Local}.
				\item Création de l'interface \pythonGris{BusinessRemote}, avec l'annotation \pythonGris{@Remote}.
				\item La classe \pythonGris{BusinessImpl} implémente ces deux interfaces.
			\end{itemize}
		\item Lorsqu'on déploie l'application (EAR) sur le serveur, on obtient la liste suivante :\\\lstset{language=Java,basicstyle=\tiny\ttfamily}
			\pythonGris{ejb:GestionNotesEAR/GestionNotesEJB/NoteBusinessImpl!fr.univtours.polytech.gestionnotes.business.NoteBusinessRemote}
		\item On peut maintenant créer un client Java.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Architecture 4-tiers}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Architecture 4-tiers}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.35]{../docs/images/schema_archi_V4}
	\end{center}
\end{frame}
